# Обзор результатов предварительного опроса.
## Итоги курса "Программирование" в 2020-2021
## Ожидания перед курсом "Веб-программирование" 2021 Осень.

Здесь собрана сводка результатов опроса.
Где применимо, даны диаграммы.
Ответы анонимизированы.
Комментарии студентов отобраны: некоторые из них убирал, чтобы было информативнее и показательнее.

Всего опрос прошли 41 человек.

### Общая статистика 
Распределение отвечавших по группам не вполне равномерное.
Интересно, с чем это связано?
![img_1.png](img_1.png)

В этом году у нас довольно много людей перешли, сменив специальность.
![img.png](img.png)

## Фидбек по курсу "Программирование"
### Общая оценка
![img_2.png](img_2.png)

Я бы сказал, что это довольно высокая оценка. Это радует.

#### Комментарии
>Все понравилось, особенно идея с проектной работой.

>За что стримы

>Не то, чтобы прям кайфовал, но вполне хорошо, полезно

>Безумно радуют дистанционные лекции, которые можно посмотреть в записи при выполнении заданий, и которые дают возможность экономить 3 часа на дорогу до вуза и обратно, а так же не вставать в 6 утра :)

>Адекватные требования к проекту и хорошие задания в автокоде

>Очень сложно было совмещать проект, учебу, + сдавать др предметы

>Некоторые темы проходим слишком быстро, как было с ассинхронным программированием, из-за чего возникают некоторые трудности в обучении. Понятно, что нужно искать информацию самому, но иногда знаний не хватает для её расшифровки с эльфийского на понятный.

Многие отметили проектную работу, как существенный плюс.
В следующем году будет еще больше студентов проходить этот курс и я думал, не убрать ли проект, не заменить ли его чем-то.
Это довольно трудоемкая для преподавателя деятельность, не масштабируется.
Видимо, придется оставить.

### Практика в Autocode
![img_3.png](img_3.png)

Здесь уже больше средних оценок.
Впрочем, оно и понятно. Как говорят некоторые студенты: кто же любит экзамены? И в целом, средства контроля.
Но я рад, что многие оценивают такую практику высоко.
Как преподаватель, я считаю, что практики в таких дисциплинах должно быть много, и Автокод - это хороший масштабируемый способ ее организовать.

#### Комментарии
>Нет живой обратной связи от преподавателя сразу, только если обращаться лично

>Задачки неплохие, но немного не хватает задачек, которые используются прямо на продакшене.

>Хотелось бы по итогу решения, видеть идеальное

>Сам сервис Autocode хороший, но сложность в заданиях иногда повышается слишком быстро/недостаточно промежуточной более простой практики для закрепления материала

>Сложно задать вопрос, и по сути все, что непонятно нужно читать полностью самостоятельно

>Безумно удобно, что задания стандартизированы, четкая система оценивания, сами задания адекватные, но часто не хватает подробностей в требованиях, что нужно сделать

>Не все темы, которые мы проходим на лекциях, имеют упражнения в автокоде, из-за чего их усваиваемость сильно ниже

>На самом деле порой очень трудно понять, что от тебя требуется сделать(но не всегда!)

>Иногда он падает

>Штука отличная. Минусов нет

>Иногда очень сильно глючит и пропускает задачу только на следующий день, например

>Интересные задачи, погружают в тему. Удобно, что, в отличие от олимпиадного формата, видно все тесты

>Было бы лучше, если бы для дисциплины выделялись отдельные практики.

>Некоторые задачи показались очень сложными

Есть много дельных замечаний про то, что сложность задач велика, возрастает неравномерно.
В этом году для студентов первого курса практика в первом семестре уже немного шагнула в направлении плавного возрастания сложности.
Представьте, у них на полсеместра целых 37 заданий в Автокоде! Но сами задания в основном значительно проще.
Во втором семестре задачи тоже будут декомпозироваться, местами будет проще.

![img_4.png](img_4.png)

Тут нормально не извлечь результаты, к сожалению. Многим понравилась File Tree - рисовать структуру директорий с использованием псевдографики.
Кому-то понравились задачи по SQL. Многие указали Hello Autocode, разумеется. Отмечали и задачи на стримы.
В общем, тут довольно равномерно голоса распределились.

![img_5.png](img_5.png)

Тут многие указали прочерк, а в остальном много голосов за стримы и многопоточку - они были сложными.

Интересно, как бы вы сейчас сравнили свой опыт в курсе веб-программирования с тем, что чувствовали после второго семестра?

### Проект
![img_6.png](img_6.png)

Как и следовало ожидать, форму заполняли в основном активные студенты, которые и проект выполнили.

#### Комментарии
>Были трудности только с выбором проекта, не очень ясны критерии

>Разрабатывал VK-бота на джаве.

>Очень рад, что была такая возможность, заодно был повод доработать этот проект

>Было очень тяжко

>Нуууу, мы поняли что не умеем работать с гитом и это нужно исправить

Как бы вы сейчас прокомментировали те проекты, имея за плечами опыт проекта в веб-программировании?
Наверное, не так уж и тяжко теперь кажется? =)

![img_7.png](img_7.png)

Варианты-лидеры:
1. Это был новый опыт, который мне понравился
2. Просто еще одно препятствие на пути к оценке
3. Это была сбывшаяся мечта

У нас еще будет опрос по результатам веб-программирования, и там будет такой же вопрос про веб-проект.
Интересно, какой проект вам понравился больше. И почему.

#### Комментарии
>Проект это классно, чувствуешь себя полноценным разработчиком и заодно получаешь опыт и проект, который потом можно положить в портфолио.

>По моему мнению это было крайне полезно и очень интересно: и разделение работы с товарищем, и работа с гитом, и проектирование системы самостоятельно с нуля. Работа с документацией похожей на то, как делают на продакшене. Просто отпад короче

>Целый месяц я работал над приложением с любимой тематикой про космос, но порой приходилось изрядно понервничать когда удаленный репозиторий не хотел мержиться с локальным😑. Но я думаю, что я получил хороший опыт.
>Так что готов ради блага человечества помучаться еще несколько раз, чтоб когда нибудь сделать что то стоящее)

Комментариев немного, но все интересные. Цель проекта как раз в этом и была - чтобы вы почувствовали немного вкус продакшна.

### Экзамен

![img_8.png](img_8.png)

Из-за альтернативных способам получения баллов очень мало студентов испытали на себе опыт экзамена.
Что ж, в этом году такой возможности уже не было.

#### Комментарии
>Программирование это особый предмет, наверное, тут стоит рассмотреть экзамен в формате собеседования, задается не 2 рандомных билета, а много мелких вопросов. Но тут есть проблема, экзамен скорее всего затянется, нужно в таком случае несколько принимающих.

>Экзамен - отличный мотиватор повторить и способ закрепить пройденные темы

>Не понравилось, что не вы добавляете упущенное нами. Мы сильно нервничаем и из головы может что-то вылететь. Достаточно намекнуть, что тут еще можно упомянуть, например, наследования, и мы сразу все про это расскажем. А не ответили сразу, потому что растерялись

>Эх, хоть я был на экзамене, но задание программой привалил(. И да, это был солнечный день

>добыть баллы альтернативным путем - лучшее, что было в моей жизни со времён выхода Fallout New Vegas. Во время нагруженной сессии очень выручило, спасибо за такую возможность

>Мне нужно было ответить про классы и интерфейсы в библиотеке по SQL, но мне не совсем понятно, для чего мне это знать, особенно учитывая, что я не предпочитаю Java

### Интерактивы
![img_9.png](img_9.png)

Что ж, тогда у меня было время на их организацию.
В этом семестре ничего такого сделать не успел - слишком большая нагрузка.
Жаль, ведь были неплохие варианты - один из вас предлагал вариант попрактиковаться со SQL-инъекциями.

#### Комментарии
>Технические трудности, а так очень помогает усвоить материал

>Интерактивы это хорошая задумка, но хочется все таки работать в той команде, которая тебе интересна, а то попалась как то команда вообще из неактивных людей.

>Не проходил интерактивы

>Сложно было в них учавствовать

>Думаю, что некоторым могут быть полезны подобные интерактивы, но сам к этому отношусь не очень

>Я за интерактивы, но те, что были в прошлом семе, были не очень (по технической части и иногда по смысловой, вроде корабликов). Возможно, я бы ещё хотел видеть квизы на интерактивах, вроде весело

>Интерактивы интересная штука , если хорошо соображаешь с утра, а иногда вгоняет прям в тревогу

>Возможно ввиду малого опыта командной работы не получилось всё организовать приятно и эффективно, и поэтому особых приятных впечатлений не осталось. Но сами задачи вроде были вполне хорошие

>интераскимвы не очень зашли, зачастую очень мало времени на них было

Да, было много проблем технических. Экспериментальный формат, поэтому и было весело.
И поэтому за них шли только дополнительные баллы.

## Итоги предварительного опроса по "Веб-программированию"
### Предпочтения режима посещения
![img_10.png](img_10.png)

![img_11.png](img_11.png)

![img_12.png](img_12.png)

Многие очень сильно не хотели очного режима занятий - наверное, распробовали, как оно в дистанте.

#### Комментарии
>дистант предположительнее

>Лекции удобно на ютубе смотреть, и не надо тратить время на поездку. Но у очных занятий есть атмосфера.

>Но лучше дистанционно ибо слишком рано пары

>Учусь в двух университетах, поэтому, увы, могу смотреть только в записи, расписание сильно пересекается

>Возможность участвовать в занятиях очно-то есть, но для этого вставать в 6 безумно не хочется, боюсь, что могу пропускать некоторые пары из-за этого
>Так как и дальше день будет не такой продуктивный из-за невыспанности, и добираться после занятия до общежития 1.5 часа, а это время очень не хочется терять
>К тому же на работе в 11 обычно stand-up, и было бы безумно удобно участвовать в нем, сидя на дистанционной лекции, нежели пропускать его

>дистан, умоляю...

>Лучше дистанционно, с возможностью ещё раз ( много раз ) пересматривать

>Хотелось бы проводить очные лекции и, быть может, очные практики

>НУЖНЫ ЗАПИСИ ЛЕКЦИЙ СРАЗУ!!! Иногда, когда выполняешь практику, очень хочется пересмотреть. Учитывая, что ты смотрел лекцию, сложно вспомнить все подробности

>У нас не было пар очно, но кажется что удобнее будет проводить их дистанционно

>Мне без разницы, но, наверное, лучше дистант, потому что вирус никуда не делся, вероятность заражения лучше снизить.

>Хехех, я доволен, могу спокойно работать в пятницу и вставать в адекватное время :)

>Какой смысл собираться очно, если чисто технически лучше получать материал дистанционно)

>Я действительно многого прошу?

### Догадки о причинах дистанта

![img_13.png](img_13.png)

Много интересных вариантов. По факту - не вытянуть нагрузку очно. Остальное - вопрос предпочтений.

> корона

> больше Булочки - лучше всем

> Ну веб же...

> Видимо у Вас есть инсайдерская информация о том, что будет глобальный дистант :)

> Никто не пришел на первое очное)))

> Все хотят лишний часик поспать

> Раннее время пар?

> Время проведения пары???

> Несколько вариантов: работа, ребёнок, просто не хочется к 8:20 ездить на пары, это все таки в 6 вставать надо, а ребёнка в детсад водить надо.

> Может быть, людей с четырёх групп слишком много

> работа над проектом будет главной фичей этого семестра?

Да =)

> Инопланетяне?

> Снова корона?)

> Зачем вставать в 6, если можно встать в 8:17

> Вставать в 6 утра и ехать в вуз лень и студентам и преподавателям

> Так рано никому не хочется быть в университете — ни вам ни нам.

> Заочные занятия по опыту прошлого года показались лучше?

> Нет, я категоричен в своих мыслях. И не хочу думать о плохом

> Работа со своими проектами?

> к 8:20 ехать в ИТМО.... Это больно

### Набор инструментов
![img_14.png](img_14.png)

Этот вопрос я сделал обязательным, поэтому пропустим большую часть ответов положительных ответов "ок", "Супер" и т.д.
В целом, здесь всех все устраивает.

>Замечательно

>мб упростить ютуб/дискорд, выбрать что то одно

>Миро - отличный инструмент, а в осталтном. Хочется очно)

>Стримы в ютубе класс, но для тех кто не сидит в вк сложно получать ссылку, можно было бы это как то переделать

>Отличный набор, особенно миро и стримы в ютубе (их можно по возможности пересмотреть, что крайне удобно)

>Меня всё устраивает: в Миро четкая, полезная информация, в автокоде классные задачки, и две другие платформы устраивают

>То что нужно для дистанта

>Привычно, дискорд будит неплохо, но под него не позавтракаешь, а стримы можно параллельно просыпанию смотреть

>В прошлом возникали проблемы со ссылками на трансляции, нельзя ли сделать доступ к лекциям не только по ссылке?

>Автокод бы заменить

### Содержание курса
![img_15.png](img_15.png)

Оценка опять же в целом положительная.
Впрочем, я уже заранее к этому набору готовил, так что для многих это был совсем не сюрприз.
Ну и Java зашла не всем, это понятно по немногочисленным комментариям. 

#### Комментарии
>Хотелось бы изучить Docker

>Не хочется письменный экзамен, хотя если бы его можно было бы реализовать как собеседование(?), было бы классно

>А я начал JS учить, а Java не очень понравился если честно, но че уж там

>Веб - это классно, когда не на Java (Без обид), можно было бы, например, JS или Python
>Ну, зато теперь в копилке языков и Java будет

>это уже стек джуна палучаеца, мне нравится :P

>Давайте лучше что нибудь на html+css+js сделаем. НО НЕ JAVA, ПРОШУ, ТОЛЬКО НЕ JAVA.

>Хоть мне это все и нравится, но есть такое чувство, что я буду не успевать(

>Не понял ни слова

### Проект. Предпочтения фреймворков

![img_16.png](img_16.png)

Лидеры:
1. Мама, кто все эти люди? Помогите
2. Ок, пусть будет Spring MVC

#### Комментарии
>Я хотел поэскперементировать c ReactJS, но решил, что все таки не будут так разбрасываться, а то не дай Бог стану фулл стеком. Лучше погружусь поглубже в джаву, буду писать на SpringMVC

>Хотелось бы не только жабу, она конечно хороша, но веб же сейчас не только на этом пишут.

>чему научите, на том и напишем

>Уже хочется раствориться

>Но на ноде и дотнете тоже мог бы пописать

## Впечатления и надежды

![img_17.png](img_17.png)

Здесь и далее ответы не модерировал и не отфильтровывал - все-таки вопросы об ощущениях.

>Прекрасно, главное с Вами

>«каждой ночью я на дне и в плену чужих свобод»

>Все понравилось

>Отлично

>Уже не чувствую себя совсем новичком, четко знаю, что нужно учить.

>Есть ощущение, что знаю/умею сильно меньше чем того требуют задачи на autocode

>Второй семестр ощущался намного тяжелее из за отсутствия промежуточных более простых заданий

>Сложно. Ощущению, что будут трудности на 2м.

>В целом нормально, но реально, по сравнению с другими языками Java максимально жесток, он маскируется под не очень сложный с большим функционалом, а на самом деле является вервульфом, который сожрет тебя, как только ты захочешь поизучайте поглубже, в общем я не понял.

>В целом, неплохо. Рад, что закончились гуманитарные предметы и физика, теперь, кажется, осталось все полезное

>было оч сложно из-за других предметов, но очень интересно ngl

>Любимый предмет, любимый препод, за вами в огонь и воду

>+-

>Отлично, жаль на экзамен не пошел(

>Не успела отдохнуть

>Видимо не в ту профессию иду

>Умею списывать

>Удался. Чувствую, что сильно продвинулся в Java

>уставшим

>Если бы не ленился в середине 2 семестра - прекрасно, а так - хорошо, приятненько, люблю прогать, узнал интересные концепции

>Не всё получалось в срок, но вроде неплохо

Сравните с тем, что вы чувствуете сейчас, после экзаменов.
У вас будет возможность об этом рассказать в следующем опросе, который вскоре после сессии откроется.
Будет здорово, если вы на него тоже ответите.

![img_18.png](img_18.png)
Тоже не модерирую и не отфильтровываю ответы

>проект деконструировал расписание в хорошую сторону

>Самый любимый предмет

>Любимый предмет, самый интересный.

>Было классно, понравилась структура сдачи проекта, но задачки некоторые ту мач

>Аааа. Дедлайны. Аааа. Защита лаб. Аааа. Помогите.

>Просто вписалась

>Довольно неплохо, как уже написал, +1 язык в копилку

>8 часов решения задачи по стримам, вот это опыт я понимаю

>Честно говоря, в прошлом году у меня было не очень хорошее чувство, чувство того что я оказался не в том месте.
>Проблемы с математиком, физиком и т.п.
>Но для меня всегда былой отрадой, почитать книжку про Java, покопаться в javadocs, поискать всеразличные варианты решений задачек на Автокоде, замучить своих товарищей по поводу результатов их размышлений( я не ворую идеи).Кульминацией стал проект, который я мог делать, не замечая времени)) И тогда я понял, что как бы там не было, в чем то я и преуспеваю, хоть и маленькими шажками. Так что я решил, что продолжу путь. Вывод таков: дисциплина вписалась крайне удачно!

>Хорошо вписалась дисциплина

>Надо было вовремя списывать

>Один из самых лучших предметов

>Один из наиболее нужных предметов но программной инженерии

>Дааааа, Java навсегда останется со мной, как и звонки соседей с просьбой перестать мучать собаку, которая слишком громко скулит... (Но это была не собака....)

![img_19.png](img_19.png)

>Чувствую себя подавлено, выбор дисциплин не удался(математика)

>pretty alive. больше внутренних свобод

>Любопытство, всегда хотел написать вебприложение

>Чувствую интригу и заинтересованность.

>Страх перед абсолютно неизведанной и очень обширной территорией

>Надежду что в этот раз будет интереснее так как веб приложение куда более практическое задание (и будет понятнее зачем вся эта новая информация нужна)

>kurapika is now drowning in an indescribable emptiness

>Хочу знаний

>Воодушевление, так как наконец-то начал работать, причем именно тем, кем хотел, - Data Scientist'ом

>Думаю, что смогу все совмещать, но хотелось бы поменьше учебы, конечно)

>непонятно, что ожидать от проекта

>да начнутся голодные игры

>Страх. Слишком много баллов за проект

>Тревогу

>Видимо придётся снова списывать, потому что я так ничего и не выучил

>Интересно, что будет дальше

>усталость

>Ожидаю его, веб - это полезно

>Готов к напряжённой работе

![img_20.png](img_20.png)

Как ожидания, оправдались?)

>сложнее

>Думаю сложнее, потому что не все освоил в Java

>ожидание большей легкости из-за видимости практического воплощения

>Думаю станет сложнее, так ведь должно быть... Ну и пользы получается больше.

>Должен быть сложнее

>Проще, потому что уже привыкли к учебному процессу в университете.

>Сложнее, все новое, непонятное и большое

>Думаю будет сложнее. Знаю только джаву и плюсы (за лето и их позабыл) а тут еще и какие то фрейворки страшные

>Скорее всего сложнее, уже опасаюсь

>Есть надежды на то, что будет легче, но не думаю.

>Интересно было бы научится, а сложно или нет, это не важно

>Думаю, что будет таким же, примерно, просто в другой сфере (веб)

>Ну, чуть будет затратнее по времени в силу более серьезного проекта, чем в прошлом семестре

>Проекта большого боюсь

>Больше java, еще страшнее

>Будет значительно сложнее из-за проекта. Но не так страшен проект как документация, которую нужно написать

>Конечно сложнее. Опасаться? Я же не опасаюсь жить !

>Посмотрим

>Мне кажется будет проще. Не могу объяснить почему. Предчувствие. Или даже может скорее надежда

>Вероятно, будет сложнее, так как, судя по всему включает всё изученное ранее и дополняет чем-то новым

>Думаю, сложнее из-за весьма трудоёмкого проекта

>Думаю сложнее, но зачем опасаться. Просто изучать, воспринимать. Вроде немного работал в вебом, хочу узнать то, что стоит знать

>Опасаться стоит всего, но всё стоит изучать

![img_21.png](img_21.png)

Здесь я в основном ваши ожидания не оправдал - с дополнительными темами вышла напряженка в этом году. 

>Понравилась идея с уязвимостями веб приложений.

>Самые основные есть, может быть стоило добавить что-нибудь по JS.

>-

>JS, бэк на Python, немного общей информации про то что вообще на этом рынке происходит, что топ, а что не топ.

>хотелось бы понять, что это за зверь такой - покрытия кода тестами и как собсна свой проект этими самыми тестами правильно покрывать

>Темы не только про Java в вебе, но про и устройство Интернета само по себе

>Даа, БОЛЬШЕ ФЛАСКА БОГУ ФЛАСКА
>(EditThisSoup тоже хотелось бы)

![img_22.png](img_22.png)
Тут у вас мнение могло измениться. Возможно, кто-то бы захотел убрать веб-программирование.

>Soft skills

>Огнп и обязательные оцениваемые софт скиллы

>-

>Философию и остальную дичь, но добавил бы побольше интересной математики

>Убрал бы проект и добавил вместо него курс на степике. Больше курсов на степике

>Я бы очень хотел добавить курсы по низкоуровневым языкам

>Пар довольно мало, убирать нечего, учебным планом доволен

>убрал бы один месяц учебы в июне

>Пока, вроде, всё хорошо

![img_23.png](img_23.png)

Мне очень нравятся многие из этих пожеланий.
Как вы думаете, какие из них вам бы самим пригодились для прошедшего курса "Веб-программирования".

>Пусть держатся за такого хорошего преподавателя

>как быть смелым, как быть смелым? -Что нужно чтобы им быть?

>Не затягивайте с дедлайнами, а то они затянут вас.

>Делать автокод не за день до дедлайна задачи

>Делать все в первый день и не отчаиваться, если видишь, что много всего предстоит делать, все рассосется, если начать делать.

>Делать все в срок и почаще на пары ходить

>Не откладывать решения задач на потом

>Поздравляю с Голодными играми! И пусть удача всегда будет с вами!

>Не тупите, не понятно - спросите

>Делайте задания, по мере их поступления, а не по мере наступления их дедлайна)
>И всё, при желании, можно освоить самостоятельно

>GL

>Не оставлять все на последний час, хотя бы на последний день (а лучше на предпоследний)

>Сдавайте все до мягкого дедлайна. И коллективный разум тоже хорошо

>Бегите

>Просто не забивать и все норм будет. А если хотят, чтобы все отлично было, пусть ботают

>Почаще открывать javadocs, быть на лекциях, не унывать если что то не получается, ах ну да, надо ложиться спать вовремя!

>Удачи, когда-нибудь все точно будет хорошо

>Не смотрите лекции в постели, иначе проснётесь, когда она закончится

>Посоветовал бы уделить внимание Автокоду. При поиске ошибок в решениях ориентироваться на проваленные тесты. В тупике за выходом идти на Миро, там всегда есть полезная ссылка

>СДАВАЙТЕ В СРОК АВТОКОД!!! Даже сдача в 00:15, когда дедлайн был в 00:00 снижает Баллы. И да, лучше автокод начинать делать не в день дедлайна, иначе оно вас сожрёт

### Общие комментарии
![img_24.png](img_24.png)

Каждый, кто хотел, смог сказать что-то самое главное).
C первого же комментария начинает играть "Blue Monday": [https://www.youtube.com/watch?v=c1GxjzHm5us](https://www.youtube.com/watch?v=c1GxjzHm5us)

>« how does it feel to treat me like you do? »

>Спасибо за то, что Вы у нас ведете этот курс!

>Объясните как применить навыки, а то 10% процентов на фрилансе на первом курсе это хорошо, но что делать если учится 4 года чтобы не понять куда себя деть - не хочется, а относишься ты к остальным 90%. В общем хочется чувствовать себя нужным, а не быть человеком-Швейцарский нож, все уметь, но все какое-то ограниченное. Хочется быть скальпелем - точным, знать для чего предназначен и знать как применить себя именно в те моменты, когд нужен именно ты.

>Спасибо за возможность высказаться 🎩 (снимаю шляпу)

>Сырники

>Может сделать так, чтобы курс на степике мог добавить в альтернативу 20 баллов. Это бы сильно помогло. Сделал половину проекта и поьовину степиком закрыл (ну или экзамен)

>Alright, Alright, Alright.

>10/10

>Непременно жду начала занятий!

>Было классно, но дайте записи лекций сразу, пожалуйста)
